@inproceedings{Bonastre:ETeRNAL:2020,
    author = "Bonastre, Jean-Francois",
    title = "1990-2020\textasciitilde : retours sur 30 ans d'\'echanges autour de l'identification de voix en milieu judiciaire",
    booktitle = "Actes de l'atelier Ethique et TRaitemeNt Automatique des Langues@JEP-TALN-RECITAL 2020. 2e atelier \'EThique et tRaitemeNt Automatique des Langues (ETeRNAL)",
    month = "6",
    year = "2020",
    address = "Nancy, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "38-47",
    note = "1990-2020: A look back at 30 years of discussions on voice identification in the judicial system",
    abstract = "Des enregistrements de voix se trouvent de plus en plus souvent au c\oe ur d'affaires judiciaires importantes, notamment de par l'essor de la t\'el\'ephonie mobile. La justice demande \`a ce que des expertises en identification de voix soient r\'ealis\'ees alors que dans le m\^eme temps, la pertinence scientifique de telles expertises est fortement mise en cause par les scientifiques. Ainsi, d\`es 1990, les chercheurs en communication parl\'ee r\'eunis dans le GFCP, devenu depuis AFCP, ont vot\'e une motion affirmant que {\guillemotleft} l'identification d'un individu par sa voix est \`a l'heure actuelle un probl\`eme \`a sa connaissance non r\'esolu {\guillemotright}. Cette motion est toujours en vigueur, apr\`es avoir \'et\'e r\'eaffirm\'ee en 1997 et renforc\'ee par une p\'etition en 2002. Malgr\'e cela, des expertises judiciaires en identification de voix sont r\'ealis\'ees en France chaque ann\'ee. Cet article revient sur les actions men\'ees par le GFCP et l'AFCP depuis la motion initiale jusqu'aux actions contemporaines. Il se propose d'\'evaluer les r\'epercussions de ces actions, tant au niveau de la Justice qu'au niveau acad\'emique.",
    keywords = "identification vocale, expertise judiciaire, identification du locuteur, fiabilit\'e.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2020/ETeRNAL/200.pdf"
}
